\section{Agilismo en IoT}
Agilismo nació como una revolucionaria forma de hacer ingeniería de software enfocados en el valor de lo que será entregado, el manifiesto ágil dice:

\textbf{Individuos e interacciones} sobre procesos y herramientas
\textbf{Software funcionando} sobre documentación extensiva
\textbf{Colaboración con el cliente} sobre negociación contractual
\textbf{Respuesta ante el cambio} sobre seguir un plan

Siendo una metodología fuertemente orientada al desarrollo de software ha sido difícil que se adopte en otras áreas de la ingeniería, como lo es la electrónica, pero diversos movimientos han trabajado para llevarlos hasta áreas donde no se pensaba que era posible.

De hay que se adaptará la metodología ágil para su uso dentro del IoT, adaptando su manifiesto a lo siguiente:

La filosofía de Agile IoT es la de un taller renacentista, una célula donde todo lo necesario fue hecho para entregar un nuevo producto: comenzando desde el diseño hasta el marketing seguido por el aprendizaje y la producción.

Los miembros del equipos son empujados a comportarse como artesanos renacentistas con la habilidad de usar varios materiales, técnicas y herramientas para satisfacer al cliente.

Agile IoT trae la necesidad del cliente al centro armonizando competencias, enfoque y diversas tecnologías definiendo un conjunto económicamente sustentables de herramientas para crear soluciones IoT

Algunas de sus prácticas son:

\subsection{Prototipo Rápido}
El objetivo del prototipado rápido es para validar el sustento del producto de forma rápida. 
La sostenibilidad se mide en 8 características:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Energía}: Enfocado en las necesidad energéticas del dispositivo inteligente
  \item \textbf{Hardware}: Enfocado en la evaluación del hardware con kits de evaluación. Un Kit de evaluación se prueba a través de CPU/MCU y luego prototipando otros componentes como la RAM, USB, etc
  \item \textbf{Código}: Enfocado en el prototipado del firmware y los servicios que ofrece para trabajar con la información/eventos del dispositivo. 
  \item \textbf{Flujo} de datos: Enfocado en los aspectos relacionados con la obtención, limpieza y gestión de la información en duro que viene desde el dispositivo
  \item \textbf{Nube}: Enfocado en la conexión a la nube que debería tener el dispositivo
  \item \textbf{Seguridad}: Enfocado en la verificación de los procesos de seguridad. Se usa el modelo de amenazas que pone como parte esencial del desarrollo los aspectos de seguridad
  \item \textbf{Legal}: Enfocado en el análisis de la ley y sus regulaciones, nacionales e internacionales, que debe considerar el producto para que se pueda vender
  \item \textbf{Entrega}: Enfocado en el despliegue de los elementos de la solución, tanto a nivel de hardware como de servicios. 
\end{itemize}

\subsection{Construye-Mide-Aprende}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Construye}: Crea un prototipo para probar la visión y comenzar a consolidar las referencias del equipo
  \item \textbf{Mide}: Analiza el prototipo en términos de cumplimientos de objetivos
  \item \textbf{Aprende}: Adopta los cambios necesarios dependiendo de los resultados
\end{itemize}

\subsection{Flashback}
La ceremonia de Flashback permite al equipo tener una alineación rápida. Se debe hacer periódicamente para que el equipo no pierda de vista el objetivo

\subsection{Mejora continua}
El objetivo de la mejora continua es mantener al mínimo los cambios realizados sobre la parte del hardware, lo cual es algo lento y de muchos recursos. La sugerencia es enfocarse en la parte del firmware, los servicios y la nube para ir mejorando el producto y no tocar el hardware si es que se encuentra algún problema.

\subsection{Integración continua}
Ayuda al equipo a entregar valor de forma temprana integrando todos las mejoras y reparos lo antes posible.